#Kuber

######Выыести информацию о подключенных аддонах/подключить аддон

    minikube addons list
    minikube addons enable addon_name

######Вывести адрес подключения node через сервис NodePort

    minikube service svc_name -n default

######Выгрузка инф о pod/cont

    kubectl get po pod_name.cont_name - o yaml/json

######Вывод всех возможных полей

    kubectl explain pod.spec

######Создание pod из файла

    kubectl create -f file.yaml/json

######Изменить ресурс

 ресурс(или ресурсы) из yaml файлов или url на yaml (возможно указывать какталог содержащий yaml файлы)

    kubectl edit - открывает тектовый редактор
    kubectl path - модифицирует отдельные свойства обьекта
    kubectl apply - модифицирует обьект принимая значени из файла, создает обьект если его нет
    kubectl replace - заменяет обьект новый из файла, если обьекта не существует возвращает ошибку
    kubectl set image - меняет образ контейнера 

######Удалить обьект, удалить обьекты kubernetis о определенными метками

    kubectl delete name_obj
    kubectl delete po -l label,label=value

######Запустить команду в pod

    kubectl exec pod_name -- command
    kubectl exec -it pod_name -- bash

######Вывод логов pod/cont

    kubectl logs pod_name -c cont_name

######Вывести информацию о метках pod

    kubectl get po pod_name --show-labels

######Вывод только pod с выбранным метками

    kubectl get po -L label,label=value

######Создать метку

    kubectl label po pod_name label_text

######Изменить метку

    kubectl label po pod_name label_text --owerwrite

'nodeSelector' ключ сообщает планировщику ключи для поиска целевых node. Указывается в yaml

######Добавить описание

    kubectl annotate pod pod_name 'text'

######Посмотреть описание

    kubectl describe pod pod_name

######Прокинуть порт в контейнер

    kubectl port-forward --address 0.0.0.0 fortune 8080:80

######DNS запрос в kubedns (через создание временного контейнера в кластере)

    kubectl run -it srvlookup --image=tutum/dnsutils --rm --restart=Never -- dig +noall +answer kubia.default.svc.cluster.local
    kubectl run -it srvlookup --image=tutum/dnsutils --rm --restart=Never -- dig SRV svc_name.namespace_name.svc.cluster.local

####Пространства имен Kubernetis

Пространства имен обьектов предоставляет область видимости для имен ббьектов kubernetis
однако обьекты в разных пространсвах имен вполне могут иметь доступ друг к другу
если не настроена сетевая изоляция обьектов

Node -  не привязаны к пространствам имен

######Список всех пространств имен

    kubectl get ns

######Вывести список всех контейнеров в одном пространстве имен

    kubectl get po --namespace/-n kube-system

######Создать новое пространство имен

    kubectl create namespace name-namespace

######Удалить все пространство имен вместе с pod

    kubectl delete ns name-namespase

######Удалить все pod в текущем пространсве имен (удаленные pod могут создаваться контроллерами репликации)

    kubectl delete po --all

######Удалить контролеры репликаци, podы и сервисы (удаление практически всех ресурсов)

    kubectl delete all --all

######Переключиься в новое пространство имен по умолчанию

    #kubectl config set-context 

######Создать контейнер в новом пространстве имен

    kubectl -f file.yaml -n name-namespace

###Проверки "livenessProbe", "readinessProbe"

livenessProbe - проверка работоспосоности конейнера, позвоялет проверить выполняет ли контейнер свои функии и перезапустить его при сбое
readinessProbe - проврка готовности контейнера выполняется при старте и дает отмашку на ввод в работу контейнеар после его старта, применяется что бы избедать сбоя во время старта/разогрева сервиса в контейнере

Проверки осуществляются с помощю нескольких механизмов

- HTTP GET запрос
- попытки открыть TCP подключение
- проверка выпонением произвольной команды EXEC 

###Ресурс "ReplicationController"
устарел, новый обьект ReplicaSet

Части контроллера репликации

- селектор меток
- количество реплик
- шаблон pod

Контроллер репликации гарантирует что pod всегда работает (запускает новый в случае падения)

Изминения в селекторе меток и шаблоне не влияют на существующие pod
Изменение селектора меток приводит к выпадению существующих pod из области действия контроллера репликации

######Редоктирование конфигурации контроллера репликации (открывает текстовый редактор)

    kubectl edit rc kubia

Так же обьект можно отредактироватьс  помощю kubectl scale

    kubectl scale rc rc_name --replicas=3

Удаление контроллера репликации удаляет и все его pod, однако этого можно избежать

    kubectl delete rc rc_name --cascade=false

###Ресурс "ReplicaSet"

Очень похож на ReplicationController
добавлен селектор machExpressions

###Ресурс "DaemonSet"

DaemonSet запускает по одному pod на каждом узле, используется для старта служебных подов

Имеет свой nodeSelector (если нужно указать где запускать pod, а где нет)

###Ресурс "Job"

Однократно выполняет задачу и возвращает код завершения

Перемещается в случае отключения node или вытеснения
Возможно одновременно запускать несколько задний и контролировать количество запущенных паралельно
А так же максимальную продолжительность исполнения
И количество неудачных попыток

###Ресурс "CronJob"

Позвонят отсроченный запуск и переодический запуск заданий
Так же можно указать крайний срок исполнения

##Ресурс "Service"

Вывести все службы (и их адреса) в пространстве иен по умолчанию

    kubectl get svc

Службы могут прокитывать пакеты на несколько портов группы помеченных контейнеров (порты могут быть именованными)

так же директивой sessionAffinity: ClientIP/none(default)пересылать пакеты pod-ам на основе адреса клинета

Пинговать IP службы не получтся!

Сервисы имеющте type: ExternalName используются для подключения pod к внешним ресурсам и реализцются на лишь на уровне DNS (CNAME) ip адрес и им не выдается...

Предоставть доступ к службе извне кластера kubernetis можно:

- type: NodePort

Каждый узел кластера откроет порт на самом узле

- type: LoadBalancer

Выделяется IP и порт балансировщика и он распределяет трафик по узлам кластера

- Создав ресурс Ingress (работает на L7)

Так же возможно использовать сервисы без единой точки входа (Headless)

Для этого сервису необходимо указать

>clusterIP: None

после этого сервис буде возвращать адреса всех pod-ов из DNS kuber

###Ресурс конечных точек "Endpoints" (используется сервисами)

Генерируется автоматически и генерирует список IP:ports на основе селекторов, либо указывается вручную

В ручную обьект можно создать с помощю yaml

###Ресурс Ingress (Доступ через L7 фильтр)

Ресурс позоляет пробрасывать разные локешены с постоянного IP на конкретные сервисы NodePort

Так же он позволяет устанавливать TLS мсоединение с собой не шифруя трафиик между клиентом и подами/сервисами

##Тома kubernetes

типы томов:

- emptyDir - простой пустой каталог для хранения временных данных (очищается при пересоздании pod)
- hostPath - какталог из файловой системы для монтирования в pod (работает только на одном узле)
- gitRepo - том инициализируется в ходе проверки git репозитория (не использует частные repo)
- nfs - общий nfs ресурс
- gcePersistentDisk, awsElasticBlockStore, azureDisk - специфичные системы хранения от облачных поставщиков
- cinder, sephfs, iscasi, flocker, glusterfs -различные типы сетевых хранилищ
- configMap, secret, downwardAPI - используются для предоставленя pod-у ресурсов kuber
- persistentVolumeClaim - заранее и динамически резервируемое постоянное хранилище


###Ресурс persistentVolume

Выделяет на общем хранилище постоянный том определенного размера который будет занят pod и после их увдления может быть освобожден для использования другими pod.

persistentVolume не принадлежит никакому просранству имен (так же как и node)

Посмотреть все доступные persistentVolume, их статус, режимы и связанные заявки

    kubectl get pv

###Ресурс persistentVolumeClaim

Заявка на выделение пространства хранилища - резервирует persistentVolume если соответствующий том естьв наличии

Вывести все заявки, их статус и режимы доступа

    kubectl get pvc

Режимы доступа в списке заявок относятся к nodes!

persistentVolumeClaim создаются только в конкретном пространстве имен!

persistentVolumeClaim созданный с пустым полем storageClassName будет искать готовый persistentVolume, а с указынным - всегда создавать новый

###Ресурс StorageClass

Поставщик дисковых ресурсов по заявкам persistentVolumeClaim, создает persistentVolumeClaim на выделенном устройстве

###Ресурс ConfigMap

configmap указывается для каждого контейнера в pod, если configmap недоступен - контейнер не смодет стартануть

Монтируется в конейнер как каталог/файл (при монтировании файла обновление "на ходу" невозможно)

Выыести все ресурсы configmap

    kubectl get cm

Созать configmap (можно задачать значение, созавать из файла, создавать извсех файлов каталога, комбинировать эти способы)

    kubectl create cm cm_name --from-literal=sleep-interval=25 /--from-file=sleep-interval=25

Cоздание из нескольких файлов создаст отдельный cm на каждый фаил

configmap возможно пометить необязательным для старта контейнера

###Ресурс Secret

secret указывается для каждого контейнера в pod

Передается в контейнер как переменые среды или монтируется как фаил

Все даные внутри secret зашифрованы

###Ресурс Deployment

Варианты обновления ссервиса:

- Изменить RS и остановка старых pod (возможен простой на время запуска)
- Старт новых сервисов одновременно со старыми, удлаение старого RS после запуска новых pod новым RS (ресурсоемкий способ)
- Изминить RS и останавливать старые pod поочередно, дожидаясь их замены новыми (черевато ошибками в работе приложения)
 
Стратегия Recreate удаляет старые pod перед созданием новых. Имеет период недоступности приложения.
Стратегия RollingUpdate поочередно удаляе старые pod и разворачивает новые Следует использовать только если прилодение нормально работает со старой версией.

minReadySeconds позволяет задерживать обновление следующей реплики pod (в сек), необходимо для заморозки процесса развертывания.

в объектах Deployment хранится история ревизий
Если вручную удалить ReplicaSet то возврат к ее ревизии будет невозможен
Количество хранимых ReplicaSet можно утсановить дериктивой revisionHistoryLimit

Отмена выкатки нового dep

    kubectl rollout undo deployment dep_name

Откат к определенной ревизии

    kubectl rollout undo deployment dep_name --to-revision=1

Вывести историю ревизий

    kubectl rollout history deployment dep_name

Скорость выкатки регулируется дириктивами:

- maxSurge - количество дополнительных реплик которые можно поднять в процессе выкатки (число или процент)
- maxUnavailable - максимальное количество недоступных реплик в процессе обновления (число или процент)

C помощю этих директив,а так же проверок готовности и директиве minReadySeconds можно останавливать процесс выкатки ошибочных pod
прерванную выкатку необходимо отменить

В новых версиях есть директива автоотмены progressDeadlineSeconds

Приостановить процесс выкатки

    kubectl rollout pause deployment dep_name

Если развертывание приостановлено, то команда undo его не отменит, пока вы не возобновите его.

Возобновить преостановленный процесс выкатки

    kubectl rollout resume deployment dep_name

###Ресурс StatefulSet

Ресурс "Набор podов c внутренним состоянием" 

Ресурсу StatefulSet может принадлежать несколько реплик, но эти реплики получают постоянные имена и индексы

При уменьшении набора реплик StatefulSet первыми удаляются pod с наибольшим индексом. Возможно уменьшить количество реплик только на 1 за один раз. Никогда невозможно уменьшить количество реплик, если какой-либо из экземпляров не здоров.
При уменьшении количеств реплик заявки PersistentVolumeClaim не удаляются автоматически, это необходимо делать вручную или закреплять ее за новым экземпляром pod.
Ресурсу StatefulSet разворачивает реплики pod строго последовательно

Для того что бы найти адреса всех pod можно воспользоваться поиском DNS, sevice создает записи для своих pod "svc_name.namespace_name.svc.cluster.local"

    kubectl run -it srvlookup --image=tutum/dnsutils --rm --restart=Never -- dig SRV kubia.default.svc.cluster.local

В случае отключения node StatefulSet pod на нем будет помечен как Terminating. Для продолжения его работы он должен быть вручную удален и кластер мог создать новый экземпляр этого pod на другой node. В листенге pod удаленный модуль будет присутствовать со статусом Unknown до тех порт пока node не будет запущена.

Принудительно удалить pod с отключенного node (необходимо если node больше никогда не может быть запущена)

    kubectl delete po pod_name --force --grace-period 0

curl -X POST -d "The sun is shining" localhost:8001/api/v1/namespaces/default/services/kubia-public/proxy/
curl localhost:8001/api/v1/namespaces/default/services/kubia-public/proxy/

##Kubernetes API

### Downward API

Позволяет предоставить данные модуля процессам запущенным внутри него

такие как:

- Имя pod
- IP address pod
- namespace
- node name
- Имя учеткной записи под которой работает модуль
- запросы ЦП и ОЗУ для каждого контейнера
- ограничения ЦП и ОЗУ для каждого контейнера
- pod labels
- pod annotation

######Передача метаданных из Downward API в контейнер в качесве переменных окружения

    env:
    - name: POD_NAME
      valueFrom:
        fieldRef:
          fieldPath: metadata.name
    - name: POD_IP
      valueFrom:
        fieldRef:
          fieldPath: metadata.podIP

######Передача метаданных из Downward API через файлы

    volumes:
    - name: downward
      downwardAPI:
        items:
        - path: "podName"
          fieldRef:
            fieldPath: metadata.name
        - path: "podNamespace"
          fieldRef:
            fieldPath: metadata.namespace

Для закпросов к Kubernetes API напрямую необходимо поднять kubectl proxy, так можно обращаться к API снаружи используя браузер

Предпочтительный способ обращения к Kubernetes API через pod-посредник с контейнером kubectl proxy, такой способ обеспечивает надежность шифрования и простату в работе

Так же для обьемной работ с Kubernetes API использовать клинетские библиотеки

